#### 261 克莱门特四世教皇 1265年

*3 1265 年，克莱门特四世（Clement IV Pope）继续查理征服西西里的战役。曼弗雷德的反装甲。圭尔夫人在罗马的艰难处境。查理离开罗马并顺利登陆；他进入罗马。他被逐出拉特兰宫。他占据了元老院。教皇使节将西西里*授予他。

乌尔班死后，红衣主教们发现很难达成谅解。他们中的一个爱国派仍希望与曼弗雷德和解，并阻止普罗旺斯人入侵意大利：这是一个宝贵的时刻，因为他们的决定对意大利和教皇的未来命运都有着不可估量的影响。一位天才本可以将教会从迷宫中解救出来，但他没有实现。格尔夫-法国党派占了上风：人选甚至落在了安茹的查理的臣子、普罗旺斯人身上；乌尔班四世的方向因此得到了认可和延续。朗格多克圣吉勒的吉多-勒格罗斯-富尔科迪最初是个世俗之人，通过合法婚姻生下了几个孩子，是有名望的律师，法国路易内阁的枢密顾问，在妻子去世后成为了一名厌世的卡尔图修道士，虔诚的普伊主教，纳博讷大主教，1261年被乌尔班四世提升为圣萨比纳枢机主教，现在又在1265年初被选为教皇。当他得知自己当选教皇的消息时，他正在法国，因为害怕吉贝尔派（Ghibellines）而一直保密。圭多没有野心，生活的经历和从中汲取的哲理已经让他泯灭了野心，作为一个严肃的老人，他在接受头冠的问题上犹豫不决；但他还是去了佩鲁贾，在那里他屈服于红衣主教们急切的请求，于 1265 年 2 月 22 日在佩鲁贾大教堂被祝圣为克莱门特四世。

新教皇别无选择，只能接手前任教皇的工作并尽快完成。他确认了查理的任命；他命令使节西蒙继续缔结条约，呼吁路易国王支持他弟弟的努力，并将十字军东征的誓言转变为与曼弗雷德作战的承诺。这项事业的关键在于资金，而筹集资金却极为困难。虽然罗马已经将基督教的主教辖区迁出，但法国教会仍要以传统的十字军什一税形式支付战役费用，乌尔班四世已经要求法国教会支付了三年的什一税，甚至英格兰和苏格兰怨声载道的主教们也被敦促支付同样的税款。和他的前任一样，克莱门特四世向整个欧洲征税，以维护罗马教廷对西西里岛的封建主权，但至少他没有受到自私自利和任人唯亲的指责，他自己也是清白的。

查理的妻子典当了自己的珠宝，向法国的男爵们乞讨并贷款。冒险家们用十字架标记自己，贪婪土地的法国骑士们准备参加进军，他们许诺将在世界上最美丽的国度里建造城市和郡县。在法国准备这次冒险的同时，曼弗雷德也在意大利做着迎接冒险的准备。奥贝托二世-帕拉维奇诺、兰齐亚侯爵、安格拉诺的乔丹和友好城市已经动员了他们的军队。由西西里和比萨桨帆船组成的舰队从马赛和罗马海岸之间穿过，封锁了海路。托斯卡纳仍在曼弗雷德的控制之下；他在那里的助理司祭圭多-诺韦洛-吉迪伯爵（Count Palatine Guido Novello）为他管理着强大的吉卜林城市联盟，卢卡在 1264 年夏天也被允许加入该联盟；教皇通过古列尔米诺-乌贝蒂尼主教（Bishop William of Arezzo）的热心促成了被驱逐的吉卜林人的联盟，但教皇的努力并没有取得什么成功。罗马的伊特鲁里亚（Etruria）被维科的彼得和安尼巴尔迪家族所控制；在那里的海岸上设立了岗哨，曼弗雷德让人无法进入台伯河口。他动员了帝国的所有兵力，在非洲收编了萨拉森人，还在德意志征兵，加固了坎帕尼亚的要塞，并推进到拉丁姆的边境威胁罗马，在罗马附近，他的部队和詹姆斯-拿破仑-奥尔西尼家族（James Napoleon Orsini）率领的罗马吉贝尔人占领了维科瓦罗城堡，这是通往瓦勒里安路的关键，而其他人则在自己的城堡里伺机入侵罗马，向对手复仇。

城里的圭尔夫人越来越不耐烦了。他们的元老查尔斯曾发誓要在罗马参加圣灵节，但他的出现却令人怀疑。他的助理司祭甘特尔米被剥夺了一切资源，以至于遭到蔑视。"克莱门特在给查尔斯的信中写道："罗马人民，有着显赫的名声和傲慢的心态，他们请您来治理这座城市，并希望一睹您的风采；他们希望得到非常谨慎的对待；因为罗马人（他讽刺地说）曾经要求他们的牧师夸夸其谈，说一些冠冕堂皇的话，做一些可怕的事，因为他们声称世界的统治权属于他们。我想赞美你们的助理司祭甘特尔米和他的同志们，但他的人数不多，而且工作清贫，这使他和你们的声誉大打折扣。" 有一天，甘特尔米撬开了拉特兰的金库，拿走了他在那里发现的东西；克莱门特本人在佩鲁贾陷入了极度的困境，他提出了抗议，宣称他没有义务为查理伯爵自费维持罗马的生活，而是从托斯卡纳和翁布里亚城市的银行借款，每天都被普罗旺斯人和罗马人折磨着去创造金钱。城市变得越来越艰难；被驱逐的吉贝尔人秘密进入，制造动乱；治安恶化；人们抢劫杀人；街道被封锁。圭尔夫贵族们给教皇写了急信，要求加快查理的到来，因为如果他迟迟不来，他们就再也无法守住罗马了，因为他们没有资源，日夜守卫也使他们精疲力竭。备受煎熬的教皇劝说他们坚持下去，并说他既没有钱也没有武器，只能依靠法国教会的资助，并保证伯爵很快就会到达。他恳求他快点，因为罗马有落入敌手的危险，查理最终宣布他即将抵达。在此之前，他的骑士费雷里厄斯（Ferrerius）带着一队普罗旺斯人兴高采烈地来到了罗马；这位加斯科涅队长立即在维科瓦罗勇敢地投入了对吉贝尔人的战斗，但却被俘虏送到了曼弗雷德的营地。因此，法军的第一次壮举是不幸的，而这一好兆头鼓舞了西西里军队的勇气。他们嘲笑可怜的卡洛托伯爵，如果他还能到达罗马的话，那他就是在走向自己的坟墓。

安茹的查理向西西里进军是那个时代十字军冒险、幸运的尝试之一，而这些尝试主要是从法国开始的。西西里岛的第一批征服者是从诺曼底出发的；查理的榜样威廉公爵就是从那里进攻英格兰的；法国派出了第一次和最后一次十字军东征；法国骑士征服了拜占庭。查理在东方的十字军中已是佼佼者，他曾在曼苏拉与弟弟一起被俘，他想为自己的野心和负债累累的贫穷寻求一顶王冠。任何想法都无法阻止这位王子向从未冒犯过他的国王开战；在他和他好战的普罗旺斯人眼中，这次航行颇具骑士精神，是十字军东征的延续。教皇本人将他与皮平之子查理相提并论，后者曾从同一个法国出发去解放教会。遥远的相似情形让人想起教皇们曾召唤法兰克国王前往意大利，将其从伦巴第人的桎梏下解放出来的时代；但在查理曼时代，以神圣十字军东征为名对基督教王子发动征服运动似乎仍然是不虔诚的。阴险的安茹的查理出现在古代罗马人与纳尔塞斯这样的日耳曼人之间的战斗中，曼弗雷德则扮演了托提拉的悲剧人物。历史描述了一个轮回，因为尽管力量对比发生了变化，但局势基本保持不变：教皇召集外国征服者前往意大利，将其从日耳曼人的统治下解放出来。斯瓦比亚王朝衰落了，就像哥特王朝曾经衰落一样。两个王国及其英雄的凄惨陨落在同一古典背景下为历史增添了双重悲剧，最后一个悲剧似乎只是第一个悲剧的翻版。

1265 年 4 月，安茹伯爵将原本要穿过意大利北部的大部分军队留在了普罗旺斯，并在马赛启程。盲目的运气伴随着他愚蠢的航行。同样的风暴把他仅有的三艘船扔到了皮萨诺港的海岸上，也吹走了曼弗雷德（Manfred）海军上将的舰队，而当在比萨为他指挥的圭多-诺韦洛-吉迪（Guido Novello）带着德国骑兵出发去那里接他（如果他到达得足够早的话，这一定会发生）时，查理刚刚再次启航。他奇迹般地从敌舰队附近穿过，愉快地驶过了蒙泰阿真塔里奥和科尔内托。

最后，在雷鸣电闪中，他们发现自己正对着奥斯提亚附近的罗马海岸。海面很高，登陆不安全，海岸未知，他们不知道该怎么办。但卡尔毅然跳上了一艘驳船，在海浪中快乐地航行，然后跳上了岸。奥斯提亚的卫兵没有阻止他，也没有敌人现身。听到安茹伯爵上岸的消息后，圭尔夫的罗马贵族们立即前往奥斯提亚追赶他。他们在欢呼声中把查理领到了圣保罗教堂；就在圣灵降临节前的星期四，1265 年 5 月 21 日，查理在那里的修道院登岸，随后进入罗马。他的桨帆船也很快抵达台伯河口：河中的路障被拆除，整个普罗旺斯舰队溯河而上，先于罗马抵达圣保罗。

罗马人蜂拥而至，瞻仰这位未来的西西里国王，他们选中的元老。他 46 岁，身材魁梧，举止威严。他橄榄色的脸庞严厉而坚毅，目光阴沉而可怕。粗犷的性格中蕴藏着一种不安分的精神；他对睡眠缩短了人的行动时间感到遗憾。他几乎从不笑。没有天才，野心勃勃的战士也能成为征服者和暴君，查尔斯拥有这些品质，以至于他成为了教皇们最合适的工具。

5 月 23 日五旬节星期日，他从圣保罗门进入罗马。他只带了 1000 名没有骑马的骑士；神职人员、市民、贵族和骑马骑士的队伍追上了他。罗马的贵族们为纪念他们的元老展开了一场非同寻常的盛会；他们表演了比武和兵器舞；他们高唱赞美诗，歌颂查理的新荣耀。同时代的人断言，在人们的记忆中，罗马人从未在任何一位统治者面前展示过类似的辉煌。新元老在普罗旺斯人的簇拥下骑马穿过装饰一新的城市，但穷人们却找不到一个第纳尔可以从地上捡起来，因为没有一个司库在撒钱。安茹伯爵空手来到罗马。吉尔菲人不得不向他赠送礼物，而不是把礼物交给人们。

查理按照王子的惯例先在使徒彼得宫住下，然后就在拉特兰大教堂就座，没有多说什么。克莱门特对这位客人的无礼大胆感到惊讶，他甚至都没有询问就把自己安置在了教皇的宫殿里。他给他写了一封奇怪的信。"你自作主张地做了任何基督教国王都不会允许自己做的事。在你的授意下，你的子民违反礼法搬进了拉特兰宫。您应该知道，我绝不允许本城的元老，无论他是多么杰出和尊贵，在教皇的宫殿里居住。我希望防止今后出现滥用职权的情况；教会的至高无上的地位不容任何人侵犯，尤其是你们，因为我们已将你们推上了崇高的地位。你们不能曲解这一点。在城里的其他地方寻找你们的居所吧，那里有足够宽敞的宫殿。至于其他人，不要说我们把你们赶出我们的宫殿是不体面的；我们更关心的是你们自己的体面。伯爵离开了拉特兰，他记得自己只是教皇的宠臣。他没有住在元老宫的元老院，他的助理司祭继续住在那里，而是住在了科伊里乌斯河畔的四冠圣徒殿。

6 月 21 日，查尔斯在阿拉科埃利修道院被授予元老徽章。随后，他在以自己名字铸造的钱币上写下了不朽的市政权力。按照罗马的法规，他带来了自己的法官；他还保留了自己在元老院的代理婚姻，因为他有更重要的事情要做，而不是去管城市管理或对罗马公民的审判。当然，掌握元老院对他来说具有不可估量的价值，不久之后，他甚至像布兰卡龙一样处理他作为罗马共和国君主首脑的职务。但教皇准确地注意到了伯爵似乎逾越了他的权力范围；他回答说，他只是在要求前元老院议员的权利，他任命他并不是为了模仿他的前任的不当行为，篡夺教会的权利。

6月28日，查理被封到了西西里。四位得到授权的红衣主教，即十二使徒中的安尼瓦尔多、圣安杰洛的理查德、圣尼科洛的约翰和科斯梅丁圣玛丽亚的雅各布斯，在圣约翰-拉特兰大教堂进行了这一仪式。伯爵在他们手中宣誓成为附庸，并接受了象征叙任权的圣彼得旗帜。克莱门特起初试图在如此苛刻的条件下将王国强加给他，以至于伯爵只愿意承担临时租借的陪臣角色。然而，经过艰难的谈判后，他终于通过了更有利的条款；他现在得到了除贝内文托之外的西西里岛不可分割的王国，作为其部落的世袭教会封地，以换取每年 8000 盎司的贡品和偿还预付款。他再次发誓，一旦征服了阿普利亚，就将他在罗马的权力交到教皇手中。

从那时起，查理就认为自己是西西里的国王，尽管不情愿的教皇直到 11 月 4 日才确认了叙任权。自7月以来，他就一直在发布王室命令，1265年10月14日，他下令在罗马建立一所大学，作为他元老院权力的永久纪念碑。但现在，他必须迈出伟大的一步，去真正征服这个仅在羊皮纸上获得的王国，而无数的障碍似乎使他无法做到这一点。
